%!TeX root=../../encours.nouveau.tex
\begin{exoApp}{10}{2}[Paradoxe des anniversaires]
On considère une classe de $25$ élèves. On suppose qu'aucun élève n'est né un 29 février et que, pour chaque élève, tous les autres jours de l'année ont la même probabilité d'être le jour de son anniversaire. Quelle est la probabilité qu'au moins deux élèves soient nés le même jour ?
\end{exoApp}

\begin{correction}
Pour simplifier, on note de $1$ à $365$ les jours, et on considère que tous les jours ont la même probabilité d'apparaitre.
On note $A$ l'événement ``au moins deux élèves sont nés le même jour''. On va déterminer $\PP(\overline{A})$. $\overline{A}$ est donc l'événement ``les élèves sont tous nés des jours différents''. \\L'univers $\Omega$ qui nous intéresse est constitué de l'ensemble des $25$ jours de naissances des élèves. On a \[\Card(\Omega) = 365^{25}\]
L'événement $\overline{A}$ est constitué des listes de $25$ jours deux à deux distincts. Par définition,
\[\Card(\overline{A}) = A_{365}^{25} \]
Donc, par équiprobabilité :
\[\PP(\overline{A}) = \frac{A_{365}^{25}}{365^{25}}\]
On trouve $\PP(A)=1-\PP(\overline{A}) \approx 0,568699704$.\\~\\
\begin{remarque}
Ce résultat est appelé \textit{\href{https://fr.wikipedia.org/wiki/Paradoxe_des_anniversaires}{paradoxe des anniversaires}}. A partir de $23$ élèves, la probabilité qu'au moins deux élèves soient nés le même jour est supérieure à $\frac{1}{2}$, ce qui est contre l'intuition. A partir de $57$ élèves, cette probabilité est supérieure à $0,99$.
\end{remarque}
\end{correction}
